===========================================================================
OOP 规约
===========================================================================

#. 【强制】避免通过一个类的对象引用访问此类的静态变量或静态方法，无谓增加编译器解析成本，直接用类名来访问即可。
#. 【强制】所有的覆写方法，必须加 ``@Override`` 注解。

   说明： ``getObject()`` 与 ``get0bject()`` 的问题。一个是字母的 O，一个是数字的 0，加 ``@Override`` 可以准确判断是否覆盖成功。另外，如果在抽象类中对方法签名进行修改，其实现类会马上编译报错。

#. 【强制】相同参数类型，相同业务含义，才可以使用 Java 的可变参数，避免使用 Object。

   说明：可变参数必须放置在参数列表的最后。（尽量不用可变参数编程）

   *正例：* ``public User getUsers(String type, Integer... ids) {...}``

#. 【强制】外部正在调用或者二方库依赖的接口，不允许修改方法签名，避免对接口调用方产生影响。接口过时必须加 ``@Deprecated`` 注解，并清晰地说明采用的新接口或者新服务是什么。

#. 【强制】不能使用过时的类或方法。

   说明： ``java.net.URLDecoder`` 中的方法 ``decode(String encodeStr)`` 这个方法已经过时，应该使用双参数 ``decode(String source, String encode)`` 。接口提供方既然明确是过时接口，那么有义务同时提供新的接口；作为调用方来说，有义务去考证过时方法的新实现是什么。

#. 【强制】Object 的 ``equals`` 方法容易抛空指针异常，应使用常量或确定有值的对象来调用 ``equals`` 。

   *正例：*  ``"test".equals(object);``

   *反例：*  ``object.equals("test");``

   说明：推荐使用 ``java.util.Objects#equals`` （JDK7 引入的工具类）

#. 【强制】所有的相同类型的包装类对象之间值的比较，全部使用 ``equals`` 方法比较。

   说明：对于 ``Integer var = ?`` 在 -128 ~ 127 范围内的赋值，Integer 对象是在 ``IntegerCache.cache`` 产生，会复用已有对象，这个区间内的 Integer 值可以直接使用 ``==`` 进行判断，但是这个区间之外的所有数据，都会在堆上产生，并不会复用已有对象，这是一个大坑， 推荐使用 ``equals`` 方法进行判断。

#. 关于基本数据类型与包装数据类型的使用标准如下：

   - 【强制】所有的 POJO 类属性必须使用包装数据类型。

   - 【强制】RPC 方法的返回值和参数必须使用包装数据类型。

   - 【推荐】所有的局部变量使用基本数据类型。

   说明：POJO 类属性没有初值是提醒使用者在需要使用时，必须自己显式地进行赋值，任何 NPE 问题，或者入库检查，都由使用者来保证。

   *正例：* 数据库的查询结果可能是 null，因为自动拆箱，用基本数据类型接收有 NPE 风险。

   *反例：* 比如显示成交总额涨跌情况，即正负 x%，x 为基本数据类型，调用的 RPC 服务，调用不成功时，返回的是默认值，页面显示：0%，这是不合理的，应该显示成中划线-。所以包装数据类型的 null 值，能够表示额外的信息，如：远程调用失败，异常退。

#. 【推荐】定义 DO/DTO/VO 等 POJO 类时，不要设定任何属性 *默认值* 。

   *反例：* POJO 类的 gmtCreate 默认值为 new Date();但是这个属性在数据提取时并没有置入具体值，在更新其它字段时又附带更新了此字段，导致创建时间被修改成当前时间。

#. 【强制】序列化类新增属性时，请不要修改 ``serialVersionUID`` 字段，避免反序列失败；如果完全不兼容升级，避免反序列化混乱，那么请修改 ``serialVersionUID`` 值。

   说明：注意 ``serialVersionUID`` 不一致会抛出序列化运行时异常。

#. 【强制】构造方法里面禁止加入任何业务逻辑，如果有初始化逻辑，请放在 init 方法中。

#. 【强制】POJO 类必须重写 ``toString`` 方法。使用 IDE 中的工具生成： ``source > generate toString`` ，如果继承了另一个 POJO 类，注意在前面加一下 super.toString。

   说明：在方法执行抛出异常时，可以直接调用 POJO 的 ``toString()`` 方法打印其属性值，便于排查问题。

#. 【推荐】当一个类有多个构造方法，或者多个同名方法，这些方法应该按顺序放置在一起，便于阅读。

#. 【推荐】类内方法定义顺序依次是：公有方法或保护方法 > 私有方法 > getter/setter 方法。

   说明：公有方法是类的调用者和维护者最关心的方法，首屏展示最好；保护方法虽然只是子类关心，也可能是「模板设计模式」下的核心方法；而私有方法外部一般不需要特别关心，是一个黑盒实现；因为方法信息价值较低，所有 Service 和 DAO 的 getter/setter 方法放在类体最后。

#. 【推荐】setter 方法中，参数名称与类成员变量名称一致， ``this.成员名 = 参数名`` 。在 getter/setter 方法中，不要增加业务逻辑，增加排查问题的难度。

   *反例：*

   .. code-block:: java

    public Integer getData() {
        if (true) {
            return this.data + 100;
        } else {
            return this.data - 100;
        }
    }

#. 【推荐】循环体内，字符串的连接方式，使用 ``StringBuilder`` 的 ``append`` 方法进行扩展。

   说明：反编译出的字节码文件显示每次循环都会 new 出一个 ``StringBuilder`` 对象，然后进行 ``append`` 操作，最后通过 toString 方法返回 String 对象，造成内存资源浪费。

   反例：

   .. code-block:: java

    String str = "start";
    for (int i = 0; i < 100; i++) {
        str = str + "hello";
    }

#. 【推荐】final 可以声明类、成员变量、方法、以及本地变量，下列情况使用 final 关键字：

   - 不允许被继承的类，如：String 类。

   - 不允许修改引用的域对象，如：POJO 类的域变量。

   - 不允许被重写的方法，如：POJO 类的 setter 方法。

   - 不允许运行过程中重新赋值的局部变量。

   - 避免上下文重复使用一个变量，使用 final 描述可以强制重新定义一个变量，方便更好的进行重构。

#. 【推荐】慎用 Object 的 clone 方法来拷贝对象。

   说明：对象的 clone 方法默认是浅拷贝，若想实现深拷贝需要重写 clone 方法实现属性对象的拷贝。

#. 【推荐】类成员与方法访问控制从严：

   - 如果不允许外部直接通过 new 来创建对象，那么构造方法必须是 private。

   - 工具类不允许有 public 或 default 构造方法。

   - 类非 static 成员变量并且与子类共享，必须是 protected。

   - 类非 static 成员变量并且仅在本类使用，必须是 private。

   - 类 static 成员变量如果仅在本类使用，必须是 private。

   - 若是 static 成员变量，必须考虑是否为 final。

   - 类成员方法只供类内部调用，必须是 private。

   - 类成员方法只对继承类公开，那么限制为 protected。

   说明：任何类、方法、参数、变量，严控访问范围。过于宽泛的访问范围，不利于模块解耦。

   思考：如果是一个 private 的方法，想删除就删除，可是一个 public 的 service 方法，或者 一个 public 的成员变量，删除一下，不得手心冒点汗吗？变量像自己的小孩，尽量在自己的视线内，变量作用域太大，如果无限制的到处跑，那么你会担心的。

